{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé 1 tuổi", "question": "Gửi bác sĩ,Do con gái em không bú sữa công thức từ mới sinh, nên giờ đến 1 tuổi bé vẫn ko chịu uống sữa công thức. Em muốn bổ sung thêm sữa cho bé bằng sữa tươi, cho em hỏi, độ tuổi 1 tuổi có uống được sữa tươi không ạ, ngày bé vẫn bú mẹ lúc sáng, trưa (12h) và chiều tối, vì mẹ cách ly bé đi làm. Ngoài chế độ ăn em muốn bổ sung thêm sữa bằng cách đó có tốt cho bé không ạ, các thành phần sữa tươi có ảnh hưởng gì đến hệ tiêu hóa của bé?Cảm ơn sự hỗ trợ của bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé trên 1 tuổi đã có thể cho uống sữa tươi. Nếu bé dư cân thì bạn chọn sữa không béo hoặc ít béo. Nếu bé không mập thì bạn có thể chọn sữa nguyên kem. Ngoài ra, bạn có thể cho bé ăn thêm váng sữa, phô mai, đậu hủ để bổ sung thêm canxi cho bé.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh có máu đi tiểu cặn", "question": "chào bác sĩvợ em mới sinh một cháu tại bệnh viện TỪ DŨcháu nay được 5 ngày cháu có triệu chứng đi tiểu ra máu.cháu có biểu hiện là khi cháu khóc thét lên và khi đi tiểu xong là cháu nằm im như nghỉ mệt…lần trước khi sinh các bác sĩ nói cháu bi echo đường ruột. không bít hai bệnh náy có ảnh hưởng đến nhau không thưa bác sĩem xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,, ,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh ngay để bác sĩ xác định đây là tiểu máu (cần nhập viện để điều trị) hay là tiểu cặn (không cần điều trị). Khi đi khám bệnh, bạn cần đem theo tã lót có dính nước tiểu bất thường để bác sĩ xem., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi", "question": "Chào bác sĩ,Bé nhà em (gần 4 tháng) hay ra mồ hôi trộm và khi nắn chân nhẹ cho bé thì nghe tiếng xương lật khật. Không biết có phải dấu hiệu của thiếu canxi hay không? Sáng em vẫn cho bé tắm nắng, bé chủ yếu bú sữa mẹ. Khoảng tháng nay em có tập cho bé bú thêm sữa bột (50-70ml/ngày). Em có thể bổ sung canxi cho bé bằng cách nào ngoài việc em ăn uống thêm thức ăn giàu canxi để cho bé bú nhưng vì em sắp đi làm nên em lo việc ăn uống không đảm bảo đầy đủ.Chân thành cảm ơn bác sĩ,", "answer": "Chào bạn,,,     ,Bé bú mẹ dễ bị thiếu vitamin D, dẫn đến kém hấp thu canxi trong sữa. Vì vậy, bạn nên bổ sung cho bé 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Nếu bé bị còi xương, ngoài việc ra mồ hôi trộm (da mát, lưng không mồ hôi nhưng tóc ướt mồ hôi) bé còn có dấu hiệu rụng tóc, hay ọc sữa, khóc đêm…Bạn   nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa bổ sung canxi, không nên tự tiện cho bé uống vì nếu uống thừa sẽ không tốt. Khi đi làm, bạn nên uống thêm sữa (sữa bột hoặc sữa tươi đều được) để đảm bảo đủ chất dinh dưỡng trong chế độ ăn.,     ,Thân mến ,,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 24 tháng rưỡi thường bị sốt cao.", "question": "Kính chào BS!Bé trai nhà em sinh mổ năm 2010, bé bú sữa ngòai hòan tòan từ lúc 5th vì em ít sữa. Từ lúc mới sinh bé không bị sốt  cho đến 2 tháng gần đây bé thường sốt cao (trên 38 độ, có khi lên đến 40 độ) khỏang 1 tháng 1 lần. Kiểm tra em thấy lợi bé có sưng đỏ (em nghĩ do mọc răng hàm nên bé sốt), đi khám thì BS bảo bé bị viêm họng và cho thuốc điều trị (biodroxil 250mg, solupred 5mg, ho astex) và cho uống efferalgan 150mg (bé cân nặng gần 12kg) nếu sốt cao >38 độ. Tuy nhiên, mỗi đợt sốt bé phải uong 4 lần thuốc hạ sốt (cách nhau 6 tiếng) nhưng nhiệt vẫn ko hạ khi nhét hậu môn hay uống efferalgan 150mg . Em phải cho uống 1,5 viên panadol trẻ em (125mg/viên) thì bé mới hạ sốt được, kèm lau mát bẹn, nách, trán. Em rất lo lắng vì dạo gần đây bé hay bị sốt và sợ bé bị co giật thì rất tội. Rất mong BS có biện pháp nào giúp chăm sóc bé tốt để hạn chế bị sốt ah. Và, cách xử trí nào nên làm để bé không tăng nhiệt cao hơn khi sốt, không co giật.Chân thành cám ơn BS và kính chúc sức khỏe!Phương", "answer": "Chào bạn,,Liều hạ sốt của bé là 10-15 mg cho một kg cân nặng cho mỗi lần uống, 4 giờ uống một lần. Vì vậy, nếu bé 12 Kg thì uống mỗi lần 180 mg, tương đương 1,5 viên Paracetamol 125 mg. Bạn cần phối hợp biện pháp lau mát và uống thuốc khi hạ sốt cho bé vì lau mát có tác dụng ngay còn uống thuốc thì có thể 30 phút sau mới có tác dụng.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé phải tiêm kháng sinh do khi sinh mẹ bị ối vàng.", "question": "Xin chào BS, Sau khi sinh bé phải chích kháng sinh, hôm nay là ngày thứ 4 rồi, BS chỉ định chích 3 ngày, sau đó thêm 2 ngày nữa. Lý do chích kháng sinh là do lúc sinh mẹ bị ối vàng. Mình không rỏ vấn đề này lắm. xin BS và mọi người giải thích dùm được không ah., mình thấy xót quá, ôm bé mà toàn nghe mùi Ampicilin. hixtks all,", "answer": "Chào bạn,,Xin chia sẻ nỗi lo lắng và xót con của bạn. Nước ối vàng có nghĩa là bé có đi cầu phân su trong bụng mẹ và nước ối dơ đó làm cho bé bị nhiễm vi trùng. Nếu không chích kháng sinh, vi trùng đó có  thể làm cho bé bị viêm phổi, viêm ruột hoặc nặng hơn là nhiễm khuẩn huyết.,Một đợt dùng kháng sinh khi có dấu hiệu nhiễm trùng biểu hiện trên xét nghiệm, chưa có biểu hiện triệu chứng ít nhất là 5 ngày. Theo quy trình, sau khi chích  2-3 ngày sẽ xét nghiệm máu lại, tùy theo kết quả xét nghiệm mà bác sĩ quyết  định tiếp tục thuốc cũ thêm 2 ngày nữa cho đủ 5 ngày hay phải đổi thuốc, tăng liều, kéo dài thời gian chích thuốc.,Ngoài ra, đối với trẻ sơ sinh, vì sức đề kháng còn yếu nên cần phải điều trị nhiễm trùng sớm, ngay khi có biểu hiện bất thường trên xét nghiệm và có yếu tố nguy cơ, không đợi đến khi bé có biểu hiện cơ thể bất thường. Hy vọng những lời giải thích của tôi sẽ giúp bạn yên tâm hơn.,Thân mến,BS, CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách vệ sinh mũi ở bé 3 tháng", "question": "Chào bác sĩ,Bé nhà em 3 tháng. Bé thường có nhiều cứt mũi (khô, không có màu xanh), và em cũng hay lấy bằng cách nhỏ vào mũi ít giọt Natri Clorid 0,9% rồi dùng bông tăm khều ra. Có khi lấy được nhưng cũng có lúc bị thụt lại vào trong. Không biết việc cứt mũi thụt vào thường xuyên có gây ảnh hưởng tới đường hô hấp hay không? Đồng thời có cách nào khác để vệ sinh mũi bé dễ hơn không? Vì em sợ nếu cứ khều nhiều như vậy sẽ gây tôn thương mũi bé.Cảm ơn bác sĩ,", "answer": "Chào bạn,,Mỗi ngày, bạn có thể dùng dung dịch vệ sinh mũi dạng xịt để làm vệ sinh mũi cho bé. Sau khi xịt mũi hoặc nhỏ nước muối sinh lý (khoảng 10 giọt), bạn nhẹ nhàng day dọc sống mũi của bé, cứt mũi sẽ theo nước muối “trôi” ra ngoài. Bạn nên hạn chế dùng que gòn ngoáy mũi bé.,Thân mến,BS, CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin tư vấn về tình trạng cân nặng của trẻ 10 tháng tuổi.", "question": "Bé trai nhà em được  9 tháng 23 ngày cân nặng 8,1 kg.Hàng ngày em cho ăn 3 bữa bột với 4 nhóm: bột, đạm,chất xơ và chất béo ngoài ra giữa các bữa chính còn ăn trái cây hoặc yaourt tự làm nhưng bé ít lên cân, bé không chịu bú sữa ngoài vẫn bú sữa mẹ nhưng bú rất ít vào ban ngày và chỉ bú nhiều vào ban đêm. Ngoài ra, đêm bé ngủ hay lăn lộn không yên, đổ mồ hôi trộm, tóc đằng sau đầu có một vệt  chia nửa tóc ra làm 2 phần rõ rệt ( có phải là rụng tóc vành khăn không?), đầu bé bẹp (bẹp từ lúc sinh ra), vậy có phải là còi xương hay không?Tôi hay nghe BS tư vấn uống vitamin D, vậy đơn vị đo “400Ul” là gì?Bé mới mọc được 2 răng, biết chựng và thỉnh thoảng đi được 2 bước, bò giỏi và đã biết tự leo lên ghế, vịn cửa sổ, biết nhận thức những con vật mà người lớn hay chỉ và nói cho bé biết. Tôi còn cho bé bổ sung thực phẩm chức năng Vision dành cho trẻ nhỏ, ngày uống 1 viên chia làm 4,5 phần đã 3 tháng (từ ngày dùng TPCN này sức khoẻ của bé có phần cải thiện, bé khoẻ và nhanh nhẹn, hiếu động nhưng bé lại không tăng cân).Xin BS cho tôi 1 lời khuyên về TPCN Vision này? Làm thế nào để cải thiện cân nặng của bé?Rất mong sự tư vấn của bác sĩ. Xin cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,, \nEm bé của bạn có cân nặng trung bình theo tuổi, phát triển tâm thần và vận động rất tốt. Tuy nhiên, bé có những biểu hiện của bệnh còi xương như rụng tóc vành khăn, khó ngủ, đổ mồ hôi trộm…Trong chế độ ăn của bé, cần bổ sung thêm phô mai, sữa vì mỗi ngày bé cần ít nhất 600 mL sữa. Nếu bé không chịu bú sữa ngoài thì bạn có thể vắt sữa mẹ ra, pha thêm sữa bột vào và đút muỗng cho bé.,Ngoài ra, bạn cần tăng thêm sữa, chất đạm trong khẩu phần hàng ngày của bạn để tăng chất bổ và năng lượng trong sữa mẹ. Bạn cũng cần cho bé uống thêm vitamin D3 400 đơn vị quốc tế (UI) mỗi ngày. Vision là thực phẩm chức năng, không phải là thuốc nên tôi không thể tư vấn gì cho bạn.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Rửa mũi cho bé đúng cách???", "question": "Dạ em xin thưa với bác sĩ con em được hơn 2 tháng, bé hay bị ngẹt mũi nên em hay nhỏ nước muối 0,9% cho bé. Từ bữa giờ em toàn bế ngửa bé lên rồi nhỏ mũi, em cứ nghĩ là nước đó sẽ xuống đường tiêu hoá hết! Mà tối hôm qua em nghe mấy chị bạn nói em nhỏ mũi như vậy thì nước đó sẽ bị đọng lại trong xoang của bé! Em rất hoang mang và lo lắng! Em xin bác sĩ cho em biết liệu em có phải đưa con em đi kiểm tra xoang ko ạ? Và em phải rửa mũi cho con em như thế nào mới đúng cách ạ? Em mong nhận được hồi âm sớm của bác sĩ! Em xin chân thành cảm ơn!!!", "answer": "Chào bạn,,Nước muối sinh lý là dung dịch dùng để rửa xoang nên bạn không phải lo lắng. Tuy nhiên, nếu bạn nhỏ mũi cho bé ở tư thế nằm ngửa sẽ dễ bị sặc vào đường thở. Vì vậy, nếu bé hay bị nghẹt mũi, bạn có thể dùng dung dịch vệ sinh mũi dạng xịt và xịt cho bé ở tư thế nằm nghiêng. Nếu dùng nước muối sinh lý để rửa mũi thì cũng cho bé nằm nghiêng.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đi ị nhiều lần trong ngày", "question": "Bé nhà em 9 tháng rưỡi được 11kg, dài 78 cm,Từ hồi 7 tháng cháu ăn bột mặn (nhà em xay gạo, xay rau, hịt lợn, bò, gà, tôm, cua….) cháu đi ị 3 lần/1 ngày.Cháu vẫn tăng cân bt.3 ngày hôm nay ( từ hôm mẹ cháu nấu nước con lươn luộc với bột và thịt lươn) cháu bị đi ị 5 lần/1 ngày, phân của cháu không thối như trước,cũng không chua, phân lổn nhổn như bã đậu. Hôm qua nhà em cho cháu ăn bột + cà rốt, cháu ị có màu cà rốt và cũng hơi lổn nhổn có tí màu trắng như bã đậu, nhưng cháu chỉ đi ị 3 lần.Cháu vẫn chơi và hét bình thường như mọi ngày.Em mới có cháu đầu nên chưa có kinh nghiệm gì cả. Mong các bác tư vấn giúp em.Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đang bị rối loạn tiêu hóa. Bạn có thể cho bé ăn thêm sữa chua mỗi ngày một hũ. Tình trạng hiện tại theo bạn mô tả thì không nặng nên có thể sẽ tự khỏi. Nếu bé đi tiêu nhiều hơn 3 lần/ngày, ói, phân lỏng, có đàm hoặc máu thì bạn đưa bé đi khám bệnh nhé!,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ít ngủ sâu", "question": "Kính chào bác sĩ !Bé nhà em được 5 tuần tuổi, sinh ra được 3,3kg, khi nào bé thức đều được bú sữa mẹ. Bé được phơi nắng 15 phút mỗi ngày. mẹ bé uống 2 ly sữa bầu/ ngày, 1 viên đa sinh tố/ ngày.  Gần đây ban ngày bé ngủ không yên, ngủ 1 tí là giơ tay chân khóc mặc dù mắt vẫn nhắm.bé ngủ sâu từ 6 giờ tối đến 2 giờ sáng thì lặp lại hành động trên.Xin bác sĩ cho biết giấc ngủ sâu của bé  ít như thế thì có ảnh hưởng đến sự phát triển không ạ?Có phải bé bị thiếu vitamin D và canxi nên mới có hành động trên không?( bé không bị ra mồ hôi trộm, ít bị ọc sữa)Nếu cần bổ sung vitamin D và canxi thì bổ sung loại gì? liều lượng như thế nào?Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,   ,,Bạn nên xem lại nhiệt độ phòng ngủ có phù hợp với bé chưa. Nhiệt độ   phòng ngủ nên ở 27 – 28 độ C. Ánh sáng trong phòng ngủ chỉ nên mờ mờ khi bé ngủ. Quần áo bé mặc ngủ nên thoáng mát, không nên ủ ấm bé quá nhiều khiến bé nóng nực, khó ngủ. Buổi tối, trước khi đi ngủ bạn nên lau người cho bé, massage bé để bé ngủ ngon hơn. Nếu cứ 2 giờ sáng là bé dậy khóc thì có thể bé bị đói bụng, bạn nên cho bé bú trước 2 giờ, tránh để bé quá đói sẽ khóc giận, không chịu bú và cũng không ngủ được. Bạn cũng cần cho bé uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày để phòng ngừa còi xương.,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
